女私家偵探的日常 做戲兼帶備走佬袋 「捉姦幾日有答案」

2019年02月08日

女私家偵探的日常
做戲兼帶備走佬袋
「捉姦幾日有答案」

私家偵探文顯楠（Philic）入行12年，創立全港首家全女班偵探社。簡明恩攝

【社會專題】

一名負責保護顯要人物、反恐工作等重要任務的警隊保安部已婚男警司，早前被揭發帶同人妻到以公帑租用的安全屋偷情，過程遭拍攝並放上網，瞬即瘋傳，警方高層震驚。消息指幾張瘋傳的關鍵相片，是由案中人妻的丈夫，聘請私家偵探跟蹤拍下。有現職私家偵探透露，這類涉及男女關係的案件，其實只要掌握目標人物行蹤，幾日內便可查出答案。究竟予人形象神秘、神通廣大的私家偵探，其實際工作是怎樣呢？

記者：李晟謙 簡明恩

相關新聞：睹舊老闆揼波鐘 𠱁孕婦加錢查夫

私家偵探總擺脫不到捉姦這個刻板印象，32歲的文顯楠（Philic）已入行12年，更創立全港首家全女班私家偵探社；Philic表示外界的認知令捉姦的委託個案確實特別多，以其偵探社為例，逾半案件都屬此類。Philic指偵探社一般會就個案難度釐定收費，考慮因素包括目標人物出入地點、調查時間、出動人手及車輛、儀器，以三至七日調查為例，通常收取過萬元報酬；客戶同意調查形式及細節後，不論結果收費均一，「通常十個cases入面，八九個都中」。

查子女有否援交吸毒

Philic表示，其偵探社以三至五人一組合作調查並蒐集資料，一般人往往以為查案需要埋伏良久，但她指普遍婚外情跟蹤案件，最重要是背景資料搜集，例如查探目標人物社交網站賬戶，甚至進行跟蹤，「基本上跟蹤係最basic（基本），摸竇或做卧底呢啲都係經常會做嘅嘢」。

電視電影中的女私家偵探總是與「神探俏嬌娃」一樣，個個貌美如花、身材標青，但Philic說現實中女私家偵探最重要是「平凡」二字，「我哋其實係一個演員，但係一個人哋唔知我哋做緊戲嘅演員」，她指這亦是組成全女班偵探社的原因，因一般人對女性戒心較低，而且女孩子觀察時較細心，更容易變裝；Philic的辦公室內更放着兩對鞋及一個衣櫃，「我𠵱家短頭髮，戴個假髮又得」。她指女子造型百變，方便隱藏人群中偷拍和跟蹤。

Philic說即使掌握目標人物的生活作息，亦難保有突發事情，所以一定隨身攜帶「走佬袋」放置工具、證件、流動充電器等，「有時會突然間返大陸，會放定紙底褲，就算衫冇得換，底褲都有得換」。

得益於科技發展，Philic稱現時的偷拍器材已大有進步，更容易在不改變物件原有功能下加裝鏡頭。Philic指了解目標人物的習慣後，普遍的婚外情案件，「觀察咗唔同時段唔同日子，做咗preparation（準備）就知道黃金機會，縮窄比率，一般幾日間已經有答案」。

近年科技不斷發展，除傳統的偷情個案，Philic指其偵探社逐漸接觸更多網上情緣個案，要求找出騙徒，甚至「𠵱家家長可能睇吓仔女有冇誤交損友，有冇援交吸毒識一啲唔好嘅朋友」，所以查案手法要變得多元化，要從網絡上搜尋線索，提升破案速度及成功機率。

除了親自上門個案，Philic指偵探社通常承接有不同機構轉介個案，譬如社工、心理醫生、精神科醫生、律師等，「好多時你聽到根據線報，其實啲線報點嚟？好多時係我哋背後搵到好多實質證據，令佢哋（執法機構）有充份證據去執法」。

相關新聞：公眾「醒咗好多」防身份曝光最難

入行起薪只有1.2萬元

Philic表示雖然行業不斷有新血加入，但新入行偵探起薪只有約1.2萬至1.4萬元，每日工作約9小時，更需要披星戴月輪班，捱得過最高薪不過約3、4萬元，故有經驗的私家偵探始終不多。Philic相信行業要傳承，將來需要改進培訓制度，以系統化進行偵探培訓。

上一則
上一則
蘋人誌：憑3’19”入跑界AKB48 首戰香港 馬拉松女神 溫婉的實力

下一則
下一則
睹舊老闆揼波鐘 𠱁孕婦加錢查夫

睹舊老闆揼波鐘 𠱁孕婦加錢查夫
公眾「醒咗好多」防身份曝光最難

慘 中位數都過唔到

應該唔洗學歷, 夠醒先係重點

倒轉諗
你有經驗同本事你就自己埋班接case,每個月幾十萬返都得喎

成個TB樣嫌唔夠顯眼？

一單萬幾3至7日，一個月點都做唔到十單掛，十萬都未必得喎

到你有本事同經驗你唔會做萬幾個啲鳥

如果唔洗交租好搵, 同埋點搵客先係問題

其實幾好玩

呢行悶到嘔，間間公司冇料鬥扮大頭鬼。

行內好黑暗，太多人收錢唔做野

呢個tb成日周圍賣廣告

搵偵探查自己仔女有冇吸毒援交
俾你查到又點？報警拉佢定塞返入個西度？
教得出咁樣既仔女不如審視下自己啦

有錢的話，我會報私家偵探叫佢查我自己
睇下佢勁定我勁

不過個遊戲好似唔多公平，我事先知會有人查我

女權撚

咁佢個間一定唔係做男警司個間，你諗吓要幾勁先可以反反跟蹤到保安部要員

返大陸查都得？
俾公安捉到點算

男偵探下化？

咁佢畀人第一印象就係TB啦
第一印象都已經蓋過私家偵探諗法

個金毛死TB 俾左幾多錢毒果賣廣告

係唔公平架大佬你課晒金
緊係比你威下啦